\pstart
\origpage{9} \noindent Det måste ha varit fram på eftermiddagen någon gång i slutet av augusti som Mumintrollet och hans mamma kom in i storskogens djupaste del.
Där var alldeles tyst och så skumt mellan träden som om skymningen redan fallit på.
Här och där växte jätteblommor som lyste med ett eget ljus likt flämtande lampor, och längst in bland skuggorna rörde sig små kallgröna punkter.
\pend

\pstart
»Lysmaskar», sa mumintrollets mamma, men de hade inte tid att stanna för att titta närmare på dem.
De var nämligen ute och letade efter en trevlig och varm plats där man kunde bygga ett hus att krypa in i innan vintern kom.
Mumintroll tål inte alls vid köld, så huset måste vara färdigt senast i oktober.
\pend

\pstart
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}%
	\vspace{-0.5\baselineskip}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{illustrations/10.png}
\end{wrapfigure}
Så vandrade de vidare, längre och längre in i tystnaden och mörkret.
Småningom kände sig mumintrollet ängsligt och frågade viskande sin \origpage{10} mamma om hon trodde det fanns några farliga djur därinne.
»Knappast», sa hon, »fast det är kanske bäst att vi går lite fortare i alla fall.
Men jag hoppas att vi är så små att vi inte märks ifall det skulle komma något farligt.»
\pend

\pstart
Plötsligt tog mumintrollet sin mamma hårt i armen.
»Titta!» sa han, och var så rädd att svansen stod rätt ut.
Ur skuggorna bakom en trädstam stirrade två ögon mot dem.
Mamman blev först rädd, \origpage{11} hon med, men sen sa hon lugnande:
»Det är nog ett mycket litet djur.
Vänta, så ska jag lysa på det.
Allting ser värre ut i mörkret, förstår du.»
\pend

\pstart
Och så plockade hon en av de stora blomlamporna och lyste med den in i skuggan.
Då såg de att där verkligen satt ett mycket litet djur och att det såg vänligt ut och lite uppskrämt.
»Där ser du», sa mumintrollets mamma.
\pend

\pstart
»Vad är ni för ena?» frågade det lilla djuret.
\pend

\pstart
»Jag är ett mumintroll», svarade mumintrollet som hunnit bli modigt igen.
»Och det här är min mamma.
Jag hoppas vi inte störde dig.»
(Man ser att hans mamma lärt honom att vara artig.)
\pend

\pstart
»För all del», sa det lilla djuret.
»Jag satt och kände mig ganska melankolisk och längtade efter sällskap.
Har ni mycket bråttom?»
»Ja», sa mumintrollets mamma.
»Vi håller nämligen på med att söka efter en bra, solig plats att bygga ett hus på.
Men du har kanske lust att följa med?»
»\emph{Om} jag har!» sa det lilla djuret och skuttade fram till dem.
\pend

\pstart
»Jag har gått vilse och trodde aldrig att jag skulle få se solen igen!»
Så fortsatte de alla tre, och tog med sig en stor tulpan för att lysa opp vägen.
Men omkring dem tätnade mörkret mer och mer, blommorna lyste svagare under träden, och till \origpage{12} slut slocknade de allra sista.
Framför dem glimmade ett svart vatten och luften var tung och kall.
»Hu så hemskt», sa det lilla djuret.
»Det är träsket.
Dit vågar jag mej inte.»
\pend

\pstart
»Varför det då?» frågade mumintrollets mamma.
»Jo, för där bor Den Stora Ormen», sa det lilla djuret med mycket låg röst och tittade sig omkring åt alla håll.
\pend

\pstart
»Äsch», sa mumintrollet och ville visa sig modigt.
»Vi är så små så vi märks nog inte.
Hur ska vi nånsin hitta solskenet om vi inte vågar oss över?
Kom med nu bara.»
\pend

\pstart
»Kanske ett litet stycke», sa det lilla djuret.
\pend

\pstart
»Men var försiktiga.
Det går på er egen risk!»
\pend

\pstart
Så klev de så tyst som möjligt från tuva till tuva.
Det bubblade och viskade runt omkring dem i den svarta gyttjan, men sålänge tulpanlampan brann kände de sig lugna.
Ett tag slant mumintrollet och höll på att ramla i, men hans mamma fick tag i honom i sista ögonblicket.
\pend

\pstart
»Vi måste fortsätta med båt», sa hon.
\pend

\pstart
\illuright{12b}
»Nu är du alldeles våt om fötterna.
Klart att du blir förkyld.»
Så tog hon \origpage{13} fram ett par torra strumpor åt honom ur sin väska och lyfte opp honom och det lilla djuret på ett stort runt näckrosblad.
Alla tre stack svansarna i vattnet som paddlar och så styrde de rakt ut på träsket.
Under dem skymtade mörka varelser som simmade ut och in mellan trädrötterna, det plaskade och dök, och dimman kom smygande över dem.
Plötsligt sa det lilla djuret:
»Nu vill jag hem»!
»Var inte rädd, lilla djur», sa mumintrollet med darrande röst.
»Vi ska sjunga nånting glatt och..»
\pend

\pstart
I detsamma slocknade deras tulpan och det blev alldeles mörkt.
Och ur mörkret hörde de ett väsande och kände hur näckrosbladet gungade.
»Fort, fort», skrek mumintrollets mamma.
»Det är Den Stora Ormen som kommer!»
\pend

\pstart
De stack svansarna djupare ner och paddlade av alla krafter så att vattnet forsade om fören.
Nu såg de Ormen som kom simmande bakom dem.
\origpage{14} Han såg elak ut, och hans ögon var grymma och gula.
\pend

\pstart
De paddlade så mycket de orkade, men han vann stadigt på dem och öppnade redan sitt gap med den långa dallrande tungan.
Mumintrollet slog händerna för ögonen och skrek:
»mamma!» och så väntade han på att bli uppäten.
\pend

\pstart
Men ingenting hände.
Då tittade han försiktigt mellan fingrarna.
Något mycket märkligt hade hänt.
Deras tulpan lyste igen, den hade öppnat alla sina kronblad och mitt ibland dem stod en flicka med klarblått hår som räckte ända ner till fötterna.
\pend

\pstart
Starkare och starkare lyste tulpanen.
Ormen började blinka, och plötsligt gjorde han helt om med ett ilsket väsande och gled ner i gyttjan.
\pend

\pstart
Mumintrollet, hans mamma och det lilla djuret var så upprörda och förvånade att de inte kunde säga något på en lång stund.
\pend

\pstart
Till slut sa mumintrollets mamma högtidligt:
»Tack så oerhört mycket för hjälpen, vackra dam.»
Och mumintrollet bugade sig djupare än nånsin, för den blåhåriga flickan var det skönaste han hade sett i hela sitt liv.
»Bodde ni inne i tulpanen hela tiden?» frågade det lilla djuret blygt.
»Det är mitt hus», sa hon.
»Du kan få kalla mig Tulippa.»
\pend

\pstart
\origpage{15} Och så paddlade de så sakteliga över till andra sidan av träsket.
Här stod ormbunkarna tätt, och under dem gjorde mumintrollets mamma ett bo i mossan åt dem att sova i.
Mumintrollet låg alldeles bredvid henne och lyssnade till grodornas sång ute i träsket.
Natten var full av ödsliga och sällsamma ljud och det räckte länge innan han somnade.
\pend

\pstart
Nästa morgon gick Tulippa framför dem och hennes blåa hår lyste som den klaraste dagsljuslampa.
Vägen höjde sig mer och mer och slutligen reste sig berget brant upp, så högt att de inte såg var det slutade.
»Däruppe är det nog solsken», sa det lilla djuret längtansfullt.
»Jag fryser så otäckt.»
»Jag med», sa mumintrollet.
Och så nös han.
»Var det inte det jag tänkte», sa hans mamma.
»Nu är du \origpage{16} förkyld.
Var så snäll och sätt dig här medan jag gör upp en brasa.»
Och så drog hon ihop en väldig hög av torra grenar och tände på den med en gnista från Tulippas blåa hår.
De satt alla fyra och tittade in i elden medan mumintrollets mamma berättade historier för dem.
Hon berättade om hur det var när hon var liten, när mumintroll inte behövde färdas genom hemska skogar och träsk för att hitta ett ställe att bo på.

\illutall{16}
\pend

\pstart
På den tiden bodde de tillsammans med hustrollen hos människorna, mest bakom deras kakelugnar.
»Några av oss finns nog kvar där än», sa mumintrollets mamma.
»Där folk ännu har kakelugnar, nämligen.
Men värmeledningar trivs vi inte med.»
\pend

\pstart
»Visste människorna av att vi fanns då?» frågade mumintrollet.
\pend

\pstart
»Somliga», sade hans mamma.
»De kände oss mest som ett kyligt vinddrag i nacken ibland~— när de var ensamma.»
\pend

\pstart
»Berätta nånting om pappa», bad mumintrollet.
\pend

\pstart
»Det var ett ovanligt mumintroll», sa hans mamma tankfullt och sorgset.
»Han ville alltid flytta, från den ena kakelugnen till den andra.
Aldrig trivdes han.
Och så försvann han~— gav sig av med hattifnattarna, de små vandrarna.»
\pend

\pstart
»Vad är det för folk?» frågade det lilla djuret.
\pend

\pstart
»Ett slags små trolldjur», förklarade mumintrollets mamma.
»För det mesta är de osynliga.
Ibland håller de till under människornas golv, och man hör dem tassa därinne när det blir tyst om kvällarna.
Men för det mesta vandrar de runt världen, stannar ingenstans och bryr sig inte om nånting.
Du kan aldrig säga om en hattifnatt är glad eller arg, sorgsen eller förvånad.
Jag är säker på att han inte har några känslor alls.»
\pend

\pstart
»Och har pappa nu blivit en hattifnatt?» frågade mumintrollet.
\pend

\pstart
»Nej, naturligtvis inte!» sa hans mamma.
»Du kan väl begripa att de bara har narrat honom med sig.»
\pend

\pstart
»Tänk om vi skulle möta honom en vacker dag!» sa Tulippa.
»Då skulle han väl bli glad?»
\pend

\pstart
\illurightverytall{18}

\origpage{18} »Säkert», sa mumintrollets mamma.
»Men det gör vi nog inte.»
Och så grät hon.
Det lät så sorgligt att allihop började snyfta, och medan de grät kom de att tänka på en massa andra saker som också var sorgliga, och så grät de värre och värre.
Tulippas hår bleknade av bedrövelse och blev alldeles matt.
När de hållit på en god stund hördes plötsligt en sträng röst som sa:
»Vad tjuter ni för därnere?»
De slutade tvärt och såg sig omkring åt alla håll men kunde inte upptäcka den som talade med dem.
%\pend

%\pstart
I detsamma kom en repstege neddinglande utmed bergväggen.
Högt uppe stack en gammal herre ut huvudet genom en dörr i klippan.
»Nå?» skrek han.
»Ursäkta», sa Tulippa och neg.
»Men ni förstår, min herre, att allt är verkligen mycket sorgligt.
Mumintrollets pappa har kommit bort, och vi fryser och kan inte komma över det här berget för att hitta solskenet och vi har ingenstans att bo.»
\pend

\pstart
»Jaså», sa den gamla herrn.
»Ni får väl komma opp till mig då.
Mitt solsken är det finaste man kan tänka sig.»
\pend

\pstart
\illuwide{20}

\origpage{19} Det var ganska besvärligt att klättra upp för repstegen, isynnerhet för mumintrollet och hans mamma, för de hade så korta ben.
»Nu får ni torka fötterna», sa den gamla herrn och drog upp stegen efter dem.
Så stängde han dörren mycket ordentligt för att ingenting farligt skulle kunna slinka in.
Allihop klev upp på en rulltrappa som rullade rakt in i berget med dem.
»Är ni säkra på att man kan lita på den här herrn?» viskade det lilla djuret.
»Kom ihåg att det sker på \emph{er} risk.»
Och så gjorde han sig så liten han kunde och gömde sig bakom mumintrollets mamma.
Då lyste ett klart ljus emot dem och trappan rullade rätt in i ett underbart landskap.
Träden gnistrade av färg och var fulla av frukter och blommor som de aldrig förr hade sett och under dem låg glänsande vita snöfläckar i gräset.
»Hej!» skrek mumintrollet och sprang fram för att krama en snöboll.
»Akta dig, den är kall!» \origpage{20} ropade hans mamma.
Men när han körde händerna i snön märkte han att det visst inte var snö utan glass.
Och det gröna gräset som brast under hans fötter var gjort av fint spunnet socker.
Kors och tvärs över ängarna rann bäckar i alla färger, skummande och porlande över guldsanden.
»Grön limonad!» skrek det lilla djuret som lutat sig ned för att dricka.
»Det är inte alls vatten, det är limonad!»
Mumintrollets mamma gick rakt fram till en bäck som var alldeles vit, för hon hade alltid tyckt mycket om mjölk.
(Det gör de flesta mumintroll, åtminstone sen de blivit lite äldre.)
Tulippa sprang från träd till träd och plockade famnen full av chokladbitar och karameller, och så fort hon hade plockat en av de lysande frukterna växte det genast ut en ny.
De glömde sina bedrövligheter och sprang längre och längre in i den förtrollade trädgården.
Den gamla herrn kom långsamt efter och verkade mycket belåten över deras häpnad och beundran.
»Allt det här har jag gjort själv», sa han.
»Solen också.»
Och när de tittade på solen märkte de att det verkligen inte var den riktiga utan en stor lampa med fransar av gullpapper.
»Jasså», sa det lilla djuret och var besviket.
»Jag trodde det var \origpage{21} den riktiga solen.
Nu märker jag att hon lyser lite konstigt.»
\pend

\pstart
»Ja, jag kunde inte få henne bättre», sa den gamla herrn förnärmad.
»Men trädgården är ni väl nöjda med?»
\pend

\pstart
»Jodå», sa mumintrollet som just höll på med att äta småsten.
(De var nämligen gjorda av marsipan.)
»Ifall ni har lust att stanna här ska jag bygga er ett krokanhus att bo i», sa den gamla herrn.
»Det blir lite tråkigt för mig ibland här i ensamheten.»
\pend

\pstart
»Det vore mycket snällt», sa mumintrollets mamma, »men om ni inte tar illa upp, så måste vi nog fortsätta.
Vi tänkte nämligen bygga oss ett hus i det riktiga solskenet.»
\pend

\pstart
»Nej, låt oss stanna!» skrek mumintrollet, det lilla djuret och Tulippa.
»Jaja, barn», sa mumintrollets mamma.
»Ni får väl se.»
Och så lade hon sig att sova under en chokladbuske.
\pend

\pstart
När hon vaknade igen hörde hon en väldig \origpage{22} jämmer och förstod genast att det var hennes mumintroll som fått ont i magen.
(Det får mumintroll mycket lätt.)
Den hade blivit alldeles rund av allt han ätit och det gjorde gräsligt ont.
Bredvid honom satt det lilla djuret som fått tandvärk av alla karamellerna, och klagade ändå värre.
Mumintrollets mamma grälade inte, utan tog upp två pulver ur sin väska och gav dem var sitt, och så frågade hon den gamla herrn om han inte hade någon bassäng med bra, varm välling.
\pend

\pstart
»Nej, tyvärr inte», sade han.
»Men det finns en med gräddskum och en med marmelad.»
\pend

\pstart
»Hm», sa mumintrollets mamma.
»Ni ser själv att det är ordentlig, varm mat de skulle behöva.
Var är Tulippa?»
\pend

\pstart
»Hon säger att hon inte kan somna för att solen aldrig går ner», sa den gamla herrn och såg ledsen ut.
»Det är verkligen tråkigt att ni inte trivs hos mig.»
\pend

\pstart
»Vi ska komma igen», tröstade honom mumintrollets mamma.
»Men nu måste jag nog se till att vi kommer ut i friska luften igen.»
Och så tog hon mumintrollet vid ena handen och det lilla djuret vid den andra och ropade på Tulippa.
»Det är kanske bäst att ni tar rutschbanan», sa den gamla herrn artigt.
»Den går tvärs genom berget och kommer ut mitt i solskenet.»
\pend

\pstart
»Ja tack», sa mumintrollets mamma.
»Adjö då.»
»Adjö då», sa Tulippa.
(Mumintrollet och det lilla djuret kunde ingenting säga, för de mådde så ohyggligt illa.)
»För all del», sa den gamla herrn.
\pend

\pstart
Och så åkte de rutschbana genom hela berget i en svindlande fart.
När de kom ut på andra sidan var de alldeles vimmelkantiga och satt en lång stund på marken och tog igen sig.
Sen tittade de sig omkring.
\pend

\pstart
\origpage{24} Framför dem låg oceanen och glittrade i solskenet.
»Jag vill bada!» skrek mumintrollet, för nu mådde han bra igen.
»Jag med», sa det lilla djuret, och så sprang de rätt ut i solstrimman på vattnet.
\origpage{25} Tulippa band opp sitt hår så att det inte skulle slockna, och så följde hon efter dem och klev i mycket försiktigt.
\pend

\pstart
»Usch så kallt», sa hon.
\pend

\pstart
»Var inte i för länge», ropade mumintrollets mamma, och så lade hon sig ner för att sola sig, för hon var fortfarande ganska trött.
\pend

\pstart
Bäst som det var kom ett myrlejon spankulerande över sanden.
Han såg mycket arg ut och sa:
»Det här är min strand! Ni får ge er av!»
\pend

\pstart
»Det gör vi visst inte», sa mumintrollets mamma.
»Så det så.»
Då började myrlejonet sprätta sand i ögonen på henne, han sparkade och krafsade tills hon inte kunde se ett dugg.
Närmare och närmare kom han, och plötsligt började han gräva ner sig i sanden, och gjorde gropen djupare och djupare omkring sig.
Till slut syntes bara ögonen nere i gropens botten och hela tiden fortsatte han med att slänga sand på mumintrollets mamma.
Hon hade börjat glida ner i gropen och arbetade förtvivlat för att komma opp igen.
»Hjälp, hjälp!» \origpage{26} skrek hon och spottade sand.
»Rädda mig!»
\pend

\pstart
Mumintrollet hörde henne och kom rusande opp ur vattnet.
Han lyckades få tag i hennes öron och drog och stretade av alla krafter medan han skymfade myrlejonet.
Det lilla djuret och Tulippa kom och hjälpte till, och så, äntligen, lyckades de hala mumintrollets mamma över kanten, och hon var räddad.
(Myrlejonet fortsatte med att gräva ner sig i rena förargelsen, och ingen vet om han nånsin hittade opp igen.)
Det dröjde en lång stund innan de fått sanden ur ögonen och hunnit lugna sig litet.
Men då hade de tappat all badlust och fortsatte istället utmed havsstranden för att leta efter en båt.
Solen höll redan på att gå ner och bakom horisonten samlade sig hotfulla svarta moln.
Det såg ut som om det skulle bli storm.
Plötsligt fick de syn på något som rörde sig längre borta på stranden.
\origpage{27} Det var en massa små, bleka varelser som höll på att skjuta ut en segelbåt.
Mumintrollets mamma betraktade dem länge, och så ropade hon högt:
»Det är vandrarna! Det är hattifnattarna!» och gav sig till att springa mot dem allt vad hon orkade.
När mumintrollet, det lilla djuret och Tulippa hunnit dit stod mumintrollets mamma mitt bland hattifnattarna (som bara räckte henne till midjan) och pratade och frågade och viftade med armarna och var alldeles upprörd.
Hon frågade gång på gång om de verkligen inte hade sett till mumintrollets pappa, men hattifnattarna bara tittade ett slag på henne med sina runda, färglösa ögon och så fortsatte de med att dra båten mot vattnet.
»Ack», utropade mumintrollets mamma, »jag glömde ju i hastigheten att de varken kan tala eller höra något!»
Och hon ritade ett vackert mumintroll i sanden med ett stort frågetecken efter.
Men hattifnattarna brydde sig inte alls om henne, de hade fått båten \origpage{28} ner i sjön och höll på med att hissa segel.
(Det är också möjligt att de inte alls förstod vad hon menade, för hattifnattar är mycket dumma.)
\pend

\pstart
Den svarta molnbanken hade nu stigit högre och det började gå vågor på havet.
\pend

\pstart
»Det är ingen annan råd än att vi följer med dem,» sa mumintrollets mamma till slut.
»Stranden ser dyster och ödslig ut, och jag har inte lust att träffa ett myrlejon till.
Hoppa opp i båten, barn!»
\pend

\pstart
»Ja, inte på min risk», mumlade det lilla djuret, men han klev i alla fall ombord efter de andra.
\origpage{29} Båten styrde ut till havs med en hattifnatt vid rodret.
Det mörknade mer och mer kring himlen, vågtopparna hade vitt skum, och långt borta mullrade åskan.
Tulippas hår som fladdrade i blåsten lyste med ett mycket svagt sken.
\pend

\pstart
»Nu är jag rädd igen», sa det lilla djuret.
»Jag börjar nästan ångra att jag alls följde med er.»
\pend

\pstart
»Äsch», sa mumintrollet, men så tappade han lusten att säga något mer och kröp ner bredvid sin mamma.
Då och då kom en våg som var större än de andra och stänkte in över stäven.
Båten seglade fram med spända segel i en rasande fart.
Ibland såg de en sjöjungfru dansa förbi på vågkammarna, ibland skymtade en hel flock av små sjötroll.
Åskan mullrade starkare och blixtarna rann kors och tvärs över himlen.
»Nu är jag sjösjuk också», sa det lilla djuret, och så kräktes han medan mumintrollets mamma höll i hans huvud.
Solen hade gått ner för länge sen, men i skenet från blixtarna märkte de ett sjötroll som hela tiden försökte hålla sig i bredd med båten.
»Hej på dig», skrek mumintrollet genom stormen för att visa att han inte var rädd.
\pend

\pstart
»Hej, hej», sa sjötrollet.
»Du ser ut som om du kunde vara en släkting.»
\pend

\pstart
»Det vore ju trevligt», skrek mumintrollet artigt.
(Men han tänkte nog att det var på mycket långt håll, för mumintroll är en mycket finare sort än sjötroll.)
\pend

\pstart
\origpage{30} »Hoppa in i båten», ropade Tulippa åt sjötrollet, »annars hinner du inte med!»
\pend

\pstart
Sjötrollet tog ett skutt över båtkanten och ruskade vattnet av sig som en hund.
»Fint väder», sa han.
»Vart ska ni ta vägen?»
\pend

\pstart
»Vart som helst, bara vi kommer iland», jämrade sig det lilla djuret och var alldeles grönt i ansiktet av sjösjuka.
\pend

\pstart
»I så fall är det bäst jag tar rodret ett slag», sa sjötrollet.
»Med den här kursen far ni rakt ut i oceanen.»
\pend

\pstart
Och så petade han undan hattifnatten som satt och styrde och lät båten gå över stag.
Det var underligt hur mycket lättare det gick nu när de hade sjötrollet med sig.
Båten dansade fram, och ibland gjorde den långa skutt över vågtopparna.
\pend

\pstart
Det lilla djuret började se gladare ut, och mumintrollet skrek av förtjusning.
Bara hattifnattarna satt och stirrade likgiltigt mot horisonten.
De brydde sig inte om någonting annat än att färdas framåt från den ena främmande platsen till den andra.
\pend

\pstart
»Jag vet en fin hamn», sa sjötrollet.
»Men inloppet är så smalt att bara överlägsna sjömän som jag kan klara det.»
Han skrattade högt och lät båten göra ett väldigt skutt över vågorna.
Då såg de land höja sig ur havet under de korsande blixtarna.
Mumintrollets mamma tyckte det var ett vilt och kusligt land.
»Finns där något att äta?» frågade hon.
\pend

\pstart
\origpage{32} »Där finns vad som helst», sa sjötrollet.
»Håll i er nu, för nu seglar vi rätt in i hamnen!»
\pend

\pstart
I samma ögonblick rusade båten in i en svart klyfta där stormen tjöt mellan de jättehöga bergväggarna.
Sjön skummade vit mot klipporna och det såg ut som om båten störtat sig rakt mot dem.
Men den flög lätt som en fågel in i en stor hamn där det genomskinliga vattnet var lugnt och grönt som i en lagun.
\pend

\pstart
»Gudskelov», sa mumintrollets mamma, för hon hade inte litat riktigt på sjötrollet.
»Här ser ju trevligt ut.»
\pend

\pstart
»Det beror på hur man tar det», sa sjötrollet.
»Jag tycker nog mer om när det stormar.
Bäst jag ger mig dit ut igen innan vågorna blir mindre.»
Och så gjorde han en kullerbytta ner i sjön och var försvunnen.
\pend

\pstart
När hattifnattarna såg ett okänt land framför sig blev det liv i dem, några började beslå de slaka seglen och andra satte ut årorna och rodde ivrigt mot den blommande gröna stranden.
Båten lade till vid en äng som var full av vilda blommor, och mumintrollet hoppade iland med fånglinan.
\pend

\pstart
»Bocka nu och tacka hattifnattarna för resan», \origpage{33} sa mumintrollets mamma.
Och mumintrollet bugade sig djupt och det lilla djuret viftade tacksamt på svansen.
\pend

\pstart
»Tack så mycket», sa mumintrollets mamma och Tulippa och neg ända till jorden.
Men när de alla såg opp igen hade hattifnattarna gått sin väg.
»De gjorde sig nog osynliga», sa det lilla djuret.
»Konstigt folk.»
Så gick alla fyra in bland blommorna.
Nu höll solen på att gå opp och det glittrade och glänste i daggen.
»Här skulle jag vilja bo», sa Tulippa.
»De här blommorna är ännu vackrare än min gamla tulpan.
Dessutom gick mitt hår aldrig riktigt i färg med den.»
»Titta, ett hus av äkta guld!» ropade det lilla djuret plötsligt och pekade.
Mitt på ängen stod ett torn med solen speglande sig i den långa raden av fönster.
Den översta våningen var av bara glas, och där glänste solskenet som flammande rött gull.
»Jag undrar \origpage{34} vem som bor där», sa mumintrollets mamma.
»Kanske det är för tidigt att väcka dem.»
\pend

\pstart
»Men jag är så gräsligt hungrig», sa mumintrollet.
»Jag med», sa det lilla djuret och Tulippa, och så tittade allihop på mumintrollets mamma.
»Nå~— då så», sa hon och så gick hon fram till tornet och bultade på.
Efter en liten stund öppnades en lucka i porten och en pojke med alldeles rött hår tittade ut.
»Är ni skeppsbrutna?» frågade han.
»Nästan», sa mumintrollets mamma.
»Men hungriga är vi alldeles säkert.»
Då slog pojken opp dörren på vid gavel och sa varsågod.
Och när han fick syn på Tulippa bugade han sig djupt, för ett så vackert blått hår hade han aldrig sett.
Och Tulippa neg lika djupt, för hon tyckte att hans röda hår var alldeles förtjusande.
Så gick de allihop efter honom opp för vindeltrappan, ända till den översta glasvåningen där de kunde se ut över havet åt alla håll.
Mitt i tornrummet stod ett bord med en väldig skål rykande sjöpudding.
\pend

\pstart
\origpage{35} »Är det verkligen för oss?» frågade mumintrollets mamma.
»Jovisst», sa pojken.
»Jag håller utkik här när det är storm ute på havet, och alla som räddar sig in i min hamn blir bjudna på sjöpudding.
Så har det alltid varit.»
Då satte de sig runt bordet och efter en mycket kort stund var hela fatet tomt.
(Det lilla djuret som ibland inte hade riktigt fint sätt tog skålen med sig under bordet och slickade den alldeles ren.)
\pend

\pstart
»Tack så förfärligt mycket», sa mumintrollets mamma.
»Det är väl rätt så många du bjudit på sjöpudding häruppe, tänker jag.»
\pend

\pstart
»Jodå», sa pojken.
»Folk från alla världens hörn.
Snusmumrikar, sjöspöken, småkryp och storfolk, snorkar och hemuler.
En och annan marulk också.»
\pend

\pstart
»Inte har du väl händelsevis sett till några mumintroll då?» frågade mumintrollets mamma, och hon var så upprörd att rösten darrade.
\pend

\pstart
»Jo, ett», sa pojken.
»Det var efter cyklonen i måndags.»
»Det kan väl aldrig ha varit pappa», skrek mumintrollet.
»Brukade han stoppa in svansen i fickan?»
\pend

\pstart
\origpage{36} »Jo, det gjorde han faktiskt», sa pojken.
»Det minns jag alldeles särskilt, för det såg så lustigt ut.»
Då blev mumintrollet och hans mamma så glada att de föll i varandras armar, och det lilla djuret hoppade opp och ner och hurrade.
\pend

\pstart
»Vart gick han?» frågade mumintrollets mamma.
»Sa han något särskilt? Var är han? Hur mådde han?»
\pend

\pstart
»Fint», sa pojken.
»Han tog vägen söderut.»
\pend

\pstart
»Då måste vi genast följa efter», sa mumintrollets mamma.
»Kanske vi hinner opp honom.
Skynda er, ungar.
Var är min väska?»
Och så störtade hon ner för vindeltrappan så att de knappast hann följa efter.
\pend

\pstart
»Vänta», skrek pojken.
»Vänta ett slag!»
Han kom fatt dem i porten.
»Du måste förlåta att vi inte sa adjö ordentligt», sa mumintrollets mamma som stod och hoppade av otålighet.
»Men du förstår ju…»
\pend

\pstart
»Det är inte det», sa pojken och var lika röd i ansiktet som sitt hår.
»Jag bara tänkte~— jag menar, skulle inte möjligen…»
\pend

\pstart
»Nå, sjung ut», sa mumintrollets mamma.
\pend

\pstart
»Tulippa», sa pojken.
»Vackra Tulippa, du har väl inte lust att stanna kvar hos mig?»
\pend

\pstart
»Så gärna», svarade Tulippa med detsamma och såg glad ut.
»Jag satt hela tiden däroppe och tänkte \origpage{37} på hur bra mitt hår skulle kunna lysa för sjöfarare i ditt glastorn.
Och jag är väldigt fin på att laga sjöpudding.»
Men så vart hon lite ängslig och tittade på mumintrollets mamma.
»Naturligtvis skulle jag förfärligt gärna hjälpa er att söka också..» sa hon.
»Å, vi klarar oss nog», sa mumintrollets mamma.
»Vi ska skicka brev till er båda två och berätta hur det har gått.»
\pend

\pstart
Så kramade alla om varandra till farväl och mumintrollet fortsatte med sin mamma och det lilla djuret rakt söderut.
Hela dagen gick de genom det blommande landskapet som mumintrollet gärna velat utforska på egen hand.
Men hans mamma hade bråttom och lät honom inte stanna.
»Har ni nånsin sett så underliga träd?» frågade det lilla djuret.\typo{»}
\untypo{»}Med en så förskräckligt lång stam och sen en helt liten vippa i toppen.
Det ser dumt ut, tycker jag.»
\pend

\pstart
»Det är du som är dum», sa mumintrollets mamma, för hon var nervös.
»Förresten är det palmer och de ser alltid ut så där.»
»Gärna för mig», sa det lilla djuret och var stött.
\pend

\pstart
\origpage{38} Det hade blivit mycket hett frampå eftermiddagen.
Växterna slokade överallt och solen stod och lyste med ett kusligt rött ljus.
Fast mumintroll är mycket förtjusta i värme, kände de sig ganska slaka och hade gärna vilat sig lite under någon av de stora kaktusarna som växte överallt.
Men mumintrollets mamma hade inte ro att stanna förrän \origpage{39} de hittat något spår av hans pappa.
De fortsatte fast det redan började skymma, hela tiden rakt söderut.
Plötsligt stannade det lilla djuret och lyssnade.
»Vad är det som tassar runt omkring oss?» frågade han.
\pend

\pstart
Och nu hörde de hur det viskade och prasslade bland bladen.
»Det är bara regn», sa mumintrollets mamma.
»Nu måste vi krypa in under kaktusarna i alla fall.»
\pend

\pstart
Hela natten regnade det, och på morgonen rent av öste det ner.
Allt var grått och melankoliskt, när de tittade ut.
\pend

\pstart
»Det hjälper inte, vi måste fortsätta ändå», sa mumintrollets mamma.
»Men här ska ni få någonting som jag har sparat åt er tills det verkligen behövdes.»
Och så tog hon fram en stor chokladkaka ur sin väska.
Den hade hon tagit med sig från den gamla herrns underbara trädgård.
Hon delade den mitt itu och gav dem var sin bit.
»Ska inte du ha nånting då?» frågade mumintrollet.
\pend

\pstart
»Nej», sa hans mamma.
»Jag gillar inte choklad.»
\pend

\pstart
Så vandrade de vidare i ösregnet hela den dagen och den nästa också.
Det enda de hittade att äta var några uppblötta jamsrötter och lite fikon.
På den tredje dagen regnade det värre än nånsin och varje liten rännil hade blivit en skummande flod.
Det blev svårare och svårare att ta sig fram, vattnet steg oavbrutet, och till slut måste de ta sig upp på ett litet berg för att inte ryckas med av \origpage{40} strömmen.
Där satt de och tittade på hur de brusande virvlarna kom dem allt närmare och kände att de höll på att bli förkylda.
Överallt flöt det omkring möbler och hus och stora träd som översvämningen tagit med sig.
\pend

\pstart
»Jag tror jag vill hem igen!» sa det lilla djuret, men ingen hörde på honom.
De andra hade fått syn på något underligt som kom dansande och snurrande i vattnet.
»Det är skeppsbrutna», skrek mumintrollet som hade skarpa ögon.
»En hel familj! Mamma, vi måste rädda dem!»
Det var en stoppad länstol som kom gungande mot dem, ibland fastnade den i trädtopparna som stack upp över vattnet, men slets loss av strömmen och drev vidare.
Inne i stolen satt en våt katt med fem lika våta små ungar omkring sig.
»Arma moder!» skrek \origpage{41} mumintrollets mamma och sprang ut i vattnet ända till midjan.
»Håll i mig så försöker jag få tag i dem med svansen!»
\pend

\pstart
Mumintrollet tog ett stadigt tag i sin mamma och det lilla djuret var så upphetsat att det inte kom sig för att göra någonting alls.
Nu virvlade länstolen förbi, mumintrollets mamma slog blixtsnabbt ett halvslag med svansen kring ena armstödet, och så drog hon.
»Åhej!» skrek hon.
»Åhej», skrek mumintrollet.
»Hej hej,» pep det lilla djuret.
»Släpp inte taget!»
Långsamt svängde stolen in mot berget, och så kom en hjälpsam våg och förde den upp i land.
Katten tog ungarna i nackskinnet, en efter en, och radade upp dem för att torka.
\pend

\pstart
»Tack för god hjälp», sa hon.
»Det här var det värsta jag varit med om.
Fy katten.»
\pend

\pstart
Och så började hon slicka sina barn.
\pend

\pstart
»Jag tror det klarnar», sa det lilla djuret som ville få dem att tänka på annat.
(Han var generad för att han inte kommit sig för med att hjälpa till vid räddningen.)
Och det var sant~— molnen delade på sig och en solstråle flög rakt ner, så en till~— och rätt som det var strålade solen över den väldiga, ångande vattenytan.
\pend

\pstart
\origpage{42} »Hurra!» skrek mumintrollet.
»Nu ska ni se att allt ordnar sig!»
\pend

\pstart
En liten vind flög opp och körde iväg molnen och viftade i trädtopparna som var tunga av regn.
Det upprörda vattnet lade sig till ro, någonstans började en fågel kvintilera och katten spann i solskenet.
»Nu kan vi fortsätta», sa mumintrollets \origpage{43} mamma beslutsamt.
»Vi hinner inte vänta tills vattnet sjunker undan.
Stig opp i länstolen, barn, så skjuter jag ut den i sjön.»
»Jag stannar nog här», sa katten och gäspade.
Man ska aldrig bråka i onödan.
När marken blivit torr går jag hem igen.»
Och hennes fem ungar som kryat till sig i solskenet satte sig opp och gäspade, de också.
\pend

\pstart
Så stötte mumintrollets mamma ut länstolen från land.
»Ta det försiktigt!» sa det lilla djuret.
Han satt på ryggstödet och tittade sig omkring, för han hade kommit att tänka på att de säkert skulle kunna hitta något dyrbart som flöt i vattnet efter översvämningen.
Till exempel ett skrin, fullt av juveler.
Varför inte? Han höll skarp utkik, och när han plötsligt såg något blänka i sjön ropade han högt av spänning.
»Far ditåt», skrek han.
»Där ligger något och lyser!»
\pend

\pstart
»Vi hinner inte fiska opp \emph{allting} som simmar omkring», sa mumintrollets mamma, men hon paddlade dit i alla fall för hon var en snäll mamma.
\pend

\pstart
»Det är bara en gammal flaska», sa det lilla djuret besviket när han dragit opp den med svansen.
»Och inget gott i den heller», sa mumintrollet.
\pend

\pstart
»Men ser ni inte», sa hans mamma allvarsamt.
»Det här är något mycket märkvärdigt, det är en flaskpost.
Det \origpage{44} ligger ett brev därinne.»
Och så tog hon upp en korkskruv ur sin väska och korkade upp flaskan.
Med darrande händer bredde hon ut brevet i sitt knä och läste högt:
»Snälla upphittare, gör vad du kan för att rädda mig! Mitt fina hus har blivit bortryckt av översvämningen och nu sitter jag ensam och hungrig och frusen i ett träd medan vattnet stiger högre och högre.
\pend

\pstart
\begin{flushright}
	Ett olyckligt mumintroll.»
\end{flushright}
\pend

\pstart
»Ensam och hungrig och frusen», sa mumintrollets mamma och grät.
»O, mitt stackars lilla mumintroll, din pappa har nog drunknat för länge sen!»
\pend

\pstart
»Gråt inte», sa mumintrollet.
»Kanske sitter han i sitt träd nånstans alldeles i närheten.
Vattnet sjunker ju allt vad det hinner.»
Och det gjorde det verkligen.
\pend

\pstart
Här och där stack kullar och staket och hustak redan upp över vattenytan och nu sjöng fåglarna för full hals.
\pend

\pstart
Länstolen guppade sakta framåt mot en höjd där en massa folk sprang omkring och drog opp \origpage{45} sina tillhörigheter ur vattnet.
»Där är ju min länstol», skrek en stor hemul som samlat ihop sitt matsalsmöblemang på stranden.
»Vad menar ni med att segla omkring i min länstol!»
\pend

\pstart
»Och en rutten båt var det!» sa mumintrollets mamma förargad och klev iland.
»Jag ville inte ha den för allt i världen!»
\pend

\pstart
»Reta honom inte», viskade det lilla djuret.
»Han kan bitas!»
»Strunt», sa mumintrollets mamma.
»Kom nu, ungar.»
Och så gick de vidare utmed stranden medan hemulen undersökte den våta stoppningen i sin stol.
\pend

\pstart
»Titta», sa mumintrollet och pekade på en marabuherre som gick omkring och grälade för sig själv.
»Undrar vad \emph{han} har tappat~— han ser ändå argare ut än hemulen!»
\pend

\pstart
»Lilla, näsvisa barn», sa marabuherrn, för han hade goda öron.
»Om du själv vore nära hundra år och hade tappat dina glasögon, skulle du se så lagom glad ut.»
Och så vände han dem ryggen och fortsatte att söka.
»Kom nu», sa mumintrollets mamma.
»Vi måste leta efter din pappa.»
\pend

\pstart
Hon tog mumintrollet \origpage{46} och det lilla djuret vid handen och skyndade vidare.
Om en stund såg de något blänka i gräset där vattnet dragit sig tillbaka.
»Det är bestämt en diamant!» skrek det lilla djuret.
Men när de tittade efter var det bara ett par glasögon.
\pend

\pstart
»Marabuherrns, tror du inte, mamma?» frågade mumintrollet.
»Säkert», sa hon.
»Det är nog bäst att du springer tillbaka och ger honom dem.
Han kommer att bli glad.
Men skynda dig, för din stackars pappa sitter nånstans och är hungrig och våt och alldeles ensam.»
\pend

\pstart
Mumintrollet sprang allt vad han orkade med sina korta ben, och på långt håll såg han marabuherrn gå och rota ute i vattnet.
»Hallå, hallå», skrek han.
»Här är farbrors glasögon!»
\pend

\pstart
»Nej, verkligen», sa marabuherrn och blev uppriktigt glad.
»Du kanske ändå inte är ett så omöjligt litet barn när allt kommer omkring.»
Och så satte han glasögonen på sig och vred på huvudet åt alla håll.
\pend

\pstart
»Jag måste nog gå med detsamma», sa mumintrollet.
»Vi är nämligen ute och letar, vi också.»
»Jaså, jaha», sa marabuherrn vänligt.
»Efter vad då?»
\pend

\pstart
»Min pappa», sa mumintrollet.
»Han sitter oppe i ett träd nånstans.»
\pend

\pstart
Marabuherrn funderade en lång stund.
Sen sa han bestämt:
»Det där klarar ni aldrig ensamma.
\origpage{47} Men jag ska hjälpa er eftersom du hittade mina glasögon.»
\pend

\pstart
Så tog han mumintrollet i näbben, mycket försiktigt, och satte upp honom på sin rygg, flaxade ett par tag med vingarna och seglade iväg över stranden.
\pend

\pstart
\origpage{48} Mumintrollet hade aldrig flugit förr, och han tyckte det var kolossalt roligt och litet hemskt.
Han var också ganska stolt när marabuherrn landade bredvid hans mamma och det lilla djuret.
\pend

\pstart
»Jag står till fruns tjänst för efterforskningarna», sa marabuherrn och bugade sig för mumintrollets mamma.
»Om herrskapet vill stiga opp så ger vi oss av med detsamma.»
Och så lyfte han först opp henne och sen det lilla djuret som pep av upphetsning.
»Håll väl fast», sa marabuherrn, »för nu flyger vi ut över vattnet.»
\pend

\pstart
»Det här är nog det underbaraste vi varit med om hittills», sa mumintrollets mamma.
»Det är ju inte alls så kusligt att flyga som jag trodde.
Håll nu utkik åt alla håll efter pappa!»
Marabuherrn flög i stora bågar och sänkte sig litet över varje trädtopp.
De såg en massa folk sitta bland grenarna, men ingenstans den de sökte efter.
»De där krypen får jag rädda senare», sa marabuherrn som blivit riktigt upplivad av räddningsexpeditionen.
Länge och väl flög han fram och tillbaka över vattnet, solen sjönk och det hela verkade ganska hopplöst.
Plötsligt skrek mumintrollets mamma:
»Där är han!» och började vifta så vilt med armarna att hon höll på att ramla av.
\pend

\pstart
»Pappa!» hojtade mumintrollet, och det lilla djuret skrek med av bara sympati.
\pend

\pstart
Där, på en av de högsta grenarna i ett väldigt träd satt ett vått, sorgset mumintroll och stirrade \origpage{50} ut över vattnet.
Bredvid sig hade han bundit fast en nödflagg.
Han vart så häpen och glad när marabuherrn slog ned i trädet, och hela hans familj klättrade ner på grenarna, att han inte kunde säga ett ord.
»Nu ska vi aldrig mera skiljas», snyftade mumintrollets mamma och tog honom i famn.
»Hur mår du? Är du förkyld? Var har du varit hela den här tiden? Var det ett mycket fint hus du hade byggt? Tänkte du ofta på oss?»
\pend

\pstart
»Det var ett mycket fint hus, tyvärr», sa mumintrollets pappa.
»Min kära lilla pojke så du har vuxit!»
»Jaha», sa marabuherrn som började känna sig rörd.
\origpage{51} »Det är väl bäst jag sätter er iland och försöker hinna rädda några till innan solen går ner.
Det är väldigt trevligt att rädda folk.»
Och så förde han dem tillbaka till stranden medan de allihop pratade i munnen på varann om allt hemskt de varit med om.
Utmed hela stranden hade folk tänt eldar där de värmde sig och lagade mat, för de flesta hade blivit av med sina hus.
Vid en av brasorna satte marabuherrn ner mumintrollet, hans pappa och mamma och det lilla djuret, och med ett hastigt farväl flög han ut över vattnet igen.
»Godafton», sa de två marulkarna som hade tänt elden, »varsågod och sitt ner, soppan är strax färdig.»
\pend

\pstart
»Tack så mycket», sa mumintrollets pappa.
»Ni har ingen aning om vilket fint hus jag hade före översvämningen.
Byggde det alldeles själv.
Men får jag ett nytt är ni välkomna där närsomhelst.»
\pend

\pstart
»Hur stort var det?» frågade det lilla djuret.
\pend

\pstart
»Tre rum», sa mumintrollets pappa.
»Ett himmelsblått, \origpage{52} ett solskensgult och ett prickigt.
Och ett gästrum på vinden för dig, lilla djur.»
»Tänkte du verkligen på att vi också skulle bo där?» frågade mumintrollets mamma och blev mycket glad.
»Naturligtvis», sa han.
»Jag sökte er alltid, överallt.
Aldrig kunde jag glömma vår gamla kära kakelugn.»
\pend

\pstart
Så satt de och berättade för varann om sina upplevelser och åt soppa ända tills månen gått upp och eldarna började släckas utmed stranden.
Då fick de låna en filt av marulkarna och kröp ihop tätt bredvid varandra och somnade.
\pend

\pstart
Nästa morgon hade vattnet sjunkit undan ett stort stycke, och allihop gav sig av i solskenet på mycket gott humör.
Det lilla djuret dansade framför dem och slog rosett på svansen av fröjd.
Hela dagen vandrade de, och var de gick fram var det vackert, för efter regnet slog de underbaraste blommor ut överallt och träden bar både blommor och frukt.
De behövde bara skaka ett träd lite, så föll frukterna ner omkring dem.
Till slut kom de till en liten dal som var vackrare än något de sett tidigare på dagen.
Och där, mitt på ängen, stod ett hus som nästan liknade en kakelugn, mycket fint och målat med blå färg.
»Där är ju mitt hus!» skrek mumintrollets pappa och var alldeles utom sig av glädje.
»Det har flutit hit, och här står det nu!»
\pend

\pstart
\origpage{54} »Hurra!» hojtade det lilla djuret, och så rusade de allihop ner i dalen för att beundra huset.
Det lilla djuret klättrade till och med upp på taket, och där hojtade han ändå värre, för oppe på skorstenen hängde ett halsband av stora äkta pärlor som fastnat där under översvämningen.
\pend

\pstart
»Nu är vi rika!» skrek han.
»Vi kan köpa oss en bil och ett ännu större hus!»
»Nej», sa mumintrollets mamma.
»Det här huset är det vackraste vi nånsin kan få.»
\pend

\pstart
Och så tog hon mumintrollet vid handen och steg in i det himmelsblåa rummet.
Och där i dalen bodde de sedan hela sitt liv, utom ett par gånger när de var ute och reste för omväxlings skull.
\pend
